\chapter{Umsetzung}

Für die Umsetzung musste statt dem originalen Netkit Netkit-ng genutzt werden, welches python2.7 unterstützt, das für Ansible benötigt wird. Ein Update der Netkit-Instanzen auf python2.7 war auf Grund des Alters des File-Systems nicht möglich.

Es wurde eine wie in der Abbildung \ref{fig:model} dargestellte Netzwerk-Topologie erzeugt und über statische Routen, die in den .startup-Skripten festgelegt werden, eine grundlegende Netzwerk-Kommunikation ermöglicht. 
Die virtuellen Maschine, die mit ''r'' enden, sind die Router, die die Herzstücke des Netzwerkes bzw. der Subnetzwerke darstellen. 
Außerdem fangen die Namen der Maschinen mit dem Subnetzwerk an, zu dem sie gehören. 
So ist ''server-r'' der Router des Server-Netzwerkes, während ''server-foreman'' der Foreman-Server im Server-Netzwerk ist.

Die virtuellen Maschinen kriegen zusätzlich einen Arbeitsspeicher von 256 MB, um die Installation von Programmen zu ermöglichen.

Zusätzlich werden die einzelnen Netzwerk-Anschlüsse aufgelistet. Die TAP-Verbindung wird bei der ''darkfiber-r''-VM außerdem auch in der lab.conf festgelegt.

\section{Darkfiber}
Über die VM ''darkfiber-r'' wird eine Internet-Anbindung realisiert, wie sie in den Anforderungen gefordert wird. Die VM hat drei Anschlüsse, einer ist die Verbindung zu dem Internet bzw. die Dark-Fiber-Anbindung, die zweite Leitung führt zu dem Kern-Subnetzwerk, während die dritte Leitung zu der demilitarisierten Zone führt.

\section{Kern-Subnetz}
Über das Kern-Subnetz werden für alle Subnetze eine Verbindung zu jeweils anderen Subnetzen zur Verfügung gestellt, sowie auch die Verbindung zum Internet. Diese Verbindungen werden über statische Routen ermöglicht, die beim Startup angelegt werden.

\section{DMZ}
In der DMZ, also der demilitarisierten Zone, stehen die Server, die über das Internet erreichbar sein sollen. Dementsprechend ist der Web-Auftritt der Fakultät, sowie der Mail-Server und verschiedenen andere Dienste in der DMZ vertreten, sowie auch ein DNS-Server.

\section{Server-Subnetz}
In dem Server-Subnetz sind die verschiedenen Server der Fakultät enthalten, die für Datenspeicherung und Datenverarbeitung benötigt werden. Außerdem sind die Server, die für die Administration des Netzwerkes benötigt werden, wie die Icinga-Instanz und der Foreman-Server, ebenfalls in diesem Netzwerk vertreten. Auf sie kann über den Computer in dem Subnetz zugegriffen werden oder über Computer aus den anderen Subnetzen, jedoch nicht direkt über den Darkfiber-Router.

\section{Client-Subnetz}
Das Client-Subnetz ist mit dem Kern-Subnetz verbunden und kann über den Kern-Router eine Verbindung zu den anderen Subnetzen und zu dem Server aufbauen. Zu dem Client-Subnetz gehören einerseits alle fest verbauten Computer der Computer-Pools, sowie die Computer der Lehrenden und der weiteren Angestellten. Außerdem sind verschiedenen Wireless-Access-Points auch mit diesem Netzwerk verbunden, darüber können die Studierenden sich mit dem Internet verbinden.

\section{Ausblick}
Bei der Implementation war es nicht möglich alles zu realisieren. Einerseits liegt das an der Version des Netkit-File-Systems, welches nur Debian wheezy unterstützt und eine Erweiterung nicht im Bearbeitungszeitraum möglich war. Andererseits wurde kommerzielle Software im Konzept zur Nutzung vorgeschlagen, die nicht in der Realisierung genutzt werden konnte.

Außerdem war die ausführliche Nutzung von Foreman aufgrund der Virtualisierung nicht möglich.

Des Weiteren war es aufgrund der Größe des konzipierten Netzwerkes nicht möglich alle Dienste zu realisieren.